<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0" xmlns:g="http://base.google.com/ns/1.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" xmlns:wp="http://wordpress.org/export/1.2/">
  <channel>
    <title>DIMV</title>
    <itunes:author>DIMV</itunes:author>
    <description><![CDATA[…daß ihr mir vertraut.]]></description>
    <itunes:summary><![CDATA[…daß ihr mir vertraut.]]></itunes:summary>
    <link>http://known.evgenykuznetsov.org/</link>
    <language>en</language>
    <itunes:explicit>No</itunes:explicit>
    <atom:link href="https://pubsubhubbub.superfeedr.com" rel="hub"/>
    <atom:link href="http://known.evgenykuznetsov.org/?_t=rss" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <generator>Known https://withknown.com</generator>
    <!--##KNOWNFEEDITEMS##-->
    <item>
      <title>&#x44D;&#x442;&#x430; RSS-&#x43B;&#x435;&#x43D;&#x442;&#x430; &#x431;&#x43E;&#x43B;&#x44C;&#x448;&#x435; &#x43D;&#x435; &#x43E;&#x431;&#x43D;&#x43E;&#x432;&#x43B;&#x44F;&#x435;&#x442;&#x441;&#x44F;</title>
      <link>http://known.evgenykuznetsov.org/2020/%D1%8D%D1%82%D0%B0-rss-%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0-%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D1%88%D0%B5-%D0%BD%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BB%D1%8F%D0%B5%D1%82%D1%81%D1%8F</link>
      <guid>https://evgenykuznetsov.org/view/297294f8509ab3be7faf065fa3b59292</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Mar 2020 21:04:14 +0000</pubDate>
      <wp:post_type>post</wp:post_type>
      <wp:status>publish</wp:status>
      <dc:creator>Evgeny Kuznetsov</dc:creator>
      <description><![CDATA[
<div class="e-content entry-content">
<p>но сайт продолжает жить. Актуальная лента — <a href="https://evgenykuznetsov.org/index.xml">вот она</a>.</p></div>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>&#x414;&#x432;&#x438;&#x433;&#x430;&#x442;&#x44C;&#x441;&#x44F; &#x434;&#x430;&#x43B;&#x44C;&#x448;&#x435;&#x2026;</title>
      <link>http://known.evgenykuznetsov.org/2020/%D0%B4%D0%B2%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D1%8C%D1%81%D1%8F-%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D1%88%D0%B5</link>
      <guid>https://evgenykuznetsov.org/view/e8284e726b6f23580767f0508cacd251</guid>
      <pubDate>Tue, 17 Mar 2020 19:58:16 +0000</pubDate>
      <wp:post_type>post</wp:post_type>
      <wp:status>publish</wp:status>
      <dc:creator>Evgeny Kuznetsov</dc:creator>
      <description><![CDATA[
<div class="e-content entry-content">
<p>Кажется, моему роману с платформой <a title="веб-сайт Known" href="https://withknown.com/">Known</a> приходит конец.</p><p>Почти пять лет (без месяца) буквально всё, что я публикую в интернете, публикуется здесь, на этом сайте (ну ладно, на GitHub ещё, но это — отдельная песня). Фотографии, посты, комментарии, статусы (которые валятся в Twitter) — это всё публикуется здесь, и уже потом, в полном соответствии с идеями IndieWeb, рассылается urbi et orbi. Собственно, концепция мне по-прежнему очень нравится, и придерживаться её я планирую впредь. А вот Known…</p><p>Known планировался как CMS, исходно заточенная на интеграцию с IndieWeb, а для монетизации был предусмотрен хостинг, где все «подкапотные» проблемы брали на себя организаторы — этакий ЖЖ, только с IndieWeb, да ещё и на open-source-платформе, с которой при желании можно отправиться на в свободное плавание на standalone. В 2015 году для меня это было чуть ли не идеальным вариантом.</p><p>Конечно, платформа была сырой. Но она активно разрабатывалась, имела какую-никакую стратегию монетизации, а главное — ей занимались люди с горящими глазами. Два энтузиаста-единомышленника в проекте open source — это серьёзно, а уж трое… Вот только к 2017 году Маркус (<a href="https://www.marcus-povey.co.uk/">Marcus Povey</a>) остался один.</p><p>Основатели проекта, Бен (<a href="https://werd.io/">Ben Werdmüller</a>) и Эрин (<a href="http://erinjorichey.com/">Erin Jo Richey</a>), к 2017 году слились окончательно — Бен стал больше интересоваться политикой и социальной справедливостью, а Эрин вообще ушла с радаров (я, честно говоря, думал, что с ней что-то случилось, пока случайно не обнаружил до сих пор активный Twitter). С ними слился и хостинг, новых пользователей регистрировать перестали, а старых окончательно забросили (хотя и не отключили). Я к тому времени был уже сильно больше технически подкован, поэтому в 2019-м, спустя два года без обновлений, засучил рукава и (не без трудностей) перетащил этот сайт на отдельный хостинг, куда поставил Known (open source же, Маркус и ещё несколько товарищей продолжали его медленно допиливать), и стал заниматься поддержкой самостоятельно.</p><p>Не сказать, чтобы это сильно помогло. Да, стало лучше, но Known остаётся сырым (хоть и добрался до версии 1.0 — с опозданием года этак в три), работает очень неидеально, и регулярно выводит из себя своими косяками. А постить что-то, когда тебе не нравится инструмент — это же себя ещё заставить надо… В общем, никакой радости от ведения блога — а зачем оно тогда?</p><p>Тут ещё и во мне дело: познания в PHP у меня зачаточные, разобраться в сколько-нибудь сложном коде я не могу, потому и быстро поправить что-то, что мне мешает, и заслать pull request, чтобы помочь всем остальным, у меня не выходит. Нет, я пытаюсь, но за год «самостоятельного полёта» (с мотивацией сделать максимум возможного для улучшения собственной же жизни) моих коммитов в кодовой базе Known появилось аж целых шесть: 18 добавленных строк и 10 удалённых. Ну и чтобы понимать активность разработки: я со своими шестью коммитами по состоянию на сегодя занимаю почётное 14-е место в официальном репозитории!</p><p>Я ни в коем случае не хочу сказать плохого слова про Маркуса и тех нескольких людей, которые не дают Known умереть! Но их усилий не хватает на сколько-нибудь заметный темп улучшений, а я мало чем могу им помочь — и в итоге чем дальше, тем сложнее мне мириться с мелкими и крупными багами, терпеть TinyMCE в качестве редактора текста и страдать от невозможности подправить какие-то мелочи.</p><p>Я уже несколько дней активно присматриваюсь к <a title="генератор статических сайтов" href="https://gohugo.io">Hugo</a>. С одной стороны, прикручивать полноценную интеграцию в IndieWeb к статическому сайту — не для слабых духом, и это меня пока притормаживает, а с другой — чем дальше я в это тыкаюсь, тем больше радости: я понимаю, как это работает! Я могу это настраивать, я могу это исправлять! Я понимаю, где какая информация находится, и откуда что берётся, и даже если что-то сломается, мне не придётся курить сырые дампы MySQL, чтобы понять, что именно приключилось с данными! А инструментом, который понимаешь, который удобен и который можешь настроить — таким инструментом хочется пользоваться…</p><p>В 2015 году я бы, наверно, в Hugo не смог; здорово, что был и есть Known, без него, возможно, я так и не ушёл бы из соцсетей в IndieWeb. Сегодня я чувствую готовность двигаться дальше, а Known своими недостатками меня к этому подталкивает ещё больше. Значит, буду двигаться дальше.</p><p>Осталось только найти время и силы на миграцию вручную — ну, или на написание инструмента для её автоматизации. Интересно, что из этого менее затратно…</p></div>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>&#x42D;&#x442;&#x43E; &#x432;&#x43E;&#x437;&#x43C;&#x43E;&#x436;&#x43D;&#x43E;!!!</title>
      <link>http://known.evgenykuznetsov.org/2020/%D1%8D%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D0%BE%D0%B7%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%BE</link>
      <guid>https://evgenykuznetsov.org/view/c4f9954fb983feb7cffc5a720aa45480</guid>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2020 10:55:42 +0000</pubDate>
      <wp:post_type>post</wp:post_type>
      <wp:status>publish</wp:status>
      <dc:creator>Evgeny Kuznetsov</dc:creator>
      <description><![CDATA[
<div class="e-content entry-content "
     data-num-pics="1">

                <div class="photo-view">
                <a href="http://known.evgenykuznetsov.org/2020/%D1%8D%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D0%BE%D0%B7%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%BE"
                   data-gallery="Это возможно!!!"
                   data-original-img="https://evgenykuznetsov.org/file/1643c6a3268242d6803cd727c3fb9a5c/73677_original.png"
                   data-title="Это возможно!!!"
                   data-footer="https://mozgosteb.livejournal.com/113084.html"><img
                            src="https://evgenykuznetsov.org/file/1643c6a3268242d6803cd727c3fb9a5c/73677_original.png" class="u-photo"
                            alt="Это возможно!!!"/></a>
            </div>
                <p><a title="автор шедевра — не я" href="https://mozgosteb.livejournal.com/113084.html"></a><a href="https://mozgosteb.livejournal.com/113084.html" target="_blank">https://<wbr></wbr>mozgosteb.livejournal.com/<wbr></wbr>113084.html</a></p>
</div>
]]></description>
      <enclosure url="https://evgenykuznetsov.org/file/1643c6a3268242d6803cd727c3fb9a5c/73677_original.png" type="image/png" length="43372"/>
    </item>
    <item>
      <title>&#x426;&#x438;&#x444;&#x440;&#x43E;&#x432;&#x430;&#x44F; &#x431;&#x435;&#x437;&#x43E;&#x43F;&#x430;&#x441;&#x43D;&#x43E;&#x441;&#x442;&#x44C; &#x432; &#x420;&#x424; &#x43D;&#x435;&#x434;&#x43E;&#x43F;&#x443;&#x441;&#x442;&#x438;&#x43C;&#x430;!</title>
      <link>http://known.evgenykuznetsov.org/2020/%D1%86%D0%B8%D1%84%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%8F-%D0%B1%D0%B5%D0%B7%D0%BE%D0%BF%D0%B0%D1%81%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C-%D0%B2-%D1%80%D1%84-%D0%BD%D0%B5%D0%B4%D0%BE%D0%BF%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BC</link>
      <guid>https://evgenykuznetsov.org/view/aac5ed141853963f0e998e4576af8156</guid>
      <pubDate>Tue, 03 Mar 2020 14:57:18 +0000</pubDate>
      <wp:post_type>post</wp:post_type>
      <wp:status>publish</wp:status>
      <dc:creator>Evgeny Kuznetsov</dc:creator>
      <description><![CDATA[
<div class="e-content entry-content">
<p>Тут Let's Encrypt <a title="сообщение об отзыве сертификатов" href="https://community.letsencrypt.org/t/revoking-certain-certificates-on-march-4/114864">немножко накосячили</a> с выдачей сертификатов — бывает, конечно (хотя хотелось бы, чтобы нет). «Кривые» сертификаты будут отозваны завтра — ну, потому что это реально дыра в безопасности.</p><p>Конечно, всякому, кто пользуется Let's Encrypt, стоит проверить свой сертификат. Для этого сделали специальную <a title="сайт для проверки SSL-сертификата" href="https://unboundtest.com/caaproblem.html">онлайн-утилитку</a>…</p><p>Доступ к ней из РФ <a title="реально внесён в реестр, да" href="https://isitblockedinrussia.com/?host=unboundtest.com">заблокирован</a> Роскомнадзором по <a title="тому самому, знаменитому Ид2971-18" href="https://agora.legal/fs/a_delo2doc/90_file_Trebovanie_Genprok_RKN.pdf">решению</a> Генпрокуратуры.</p><p>Занавес.</p></div>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>&#x41E;&#x431; &#x430;&#x43D;&#x43E;&#x43D;&#x438;&#x43C;&#x43D;&#x44B;&#x445; &#x443;&#x433;&#x440;&#x43E;&#x437;&#x430;&#x445;</title>
      <link>http://known.evgenykuznetsov.org/2020/%D0%BE%D0%B1-%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%BD%D1%8B%D1%85-%D1%83%D0%B3%D1%80%D0%BE%D0%B7%D0%B0%D1%85</link>
      <guid>https://evgenykuznetsov.org/view/4387d6455cf54abd1c6a1a4dca0dbcca</guid>
      <pubDate>Wed, 05 Feb 2020 20:33:16 +0000</pubDate>
      <wp:post_type>post</wp:post_type>
      <wp:status>publish</wp:status>
      <dc:creator>Evgeny Kuznetsov</dc:creator>
      <description><![CDATA[
<div class="e-content entry-content">
<p>В Москве продолжают «минировать» вокзалы, аэропорты, станции метро и прочие торговые центры…</p><p>Говорят, сообщения о минированиях присылают анонимно по электронной почте. Наши правохоронители под это дело даже ProtonMail заблокировали и заблекхолили, чтобы, значить, почта с него не приходила, а то вредные швейцарские почтальоны, видите ли, отказываются добровольно выдавать ФСБ данные этих самых анонимов. Правда, в ProtonMail утверждают, что ФСБ их ни о чём и не просила — врут, поди, нехристи из капстран, с них станется…</p><p>Одна беда: к проблеме это отношения не имеет. Проблема немножко глубже.</p><p>Принципиальный вопрос: а следует ли реагировать на анонимные сообщения о готовящихся терактах? Очень сложный вопрос на самом-то деле.</p><p><img src="https://evgenykuznetsov.org/file/cff3c13d89020720be9a42202cdd7370/thumb.jpg" alt="Анонимус" width="1024" height="819"></p><p style="text-align:right;"><sup>фото <a href="https://unsplash.com/@mhrlife?utm_source=unsplash&amp;utm_medium=referral&amp;utm_content=creditCopyText">Mohammad Hoseini Rad</a> с <a href="https://unsplash.com/s/photos/anonymous-email?utm_source=unsplash&amp;utm_medium=referral&amp;utm_content=creditCopyText">Unsplash</a></sup></p><p>Если не реагировать, есть некоторая вероятность прохлопать всамделишнюю бомбу. Тот, кто знает о планах и готов сообщить властям, вполне может захотеть остаться анонимным: злодеи ведь могут и зуб на стукача затаить. И даже если доблестные сотрудники всех-всех злодеев повяжут — мало разве примеров в истории, когда «длинные руки мафии» дотягивались из-за решётки, а то и с того света? Лично я бы не рисковал.</p><p>А если на анонимки всё-таки реагировать, будем иметь то, что имеем. Понимаете, современная анонимность — она ото всех анонимность. В том числе — от спецслужб, почтальонов и прочих. Утечки случаются сплошь и рядом, в том числе из баз данных всевозможных государевых служб, и тот, кому нужна-таки анонимность (а для нашего «стукача» это вполне себе вопрос жизни и смерти), будет делать так, чтобы отследить отправителя сообщения было невозможно в принципе. А коль скоро это можно устроить, отправители ложных сообщений будут так делать — и останутся неизвестными как широкой общественности, так и узким кругам «тех, кому положено».</p><p>Нет, заблокировать можно всё, что угодно, никаких проблем. Сделать так, чтобы на почтовые адреса чиновников просто-напросто не доходили никакие письма, кроме как с проверенных серверов, на которых про каждого пользователя будут знать номер паспорта и СНИЛС, — это несложно. Анонимных сообщений не будет, и незачем будет гонять туда-сюда толпу специалистов с собаками, и эвакуировать вокзалы ежедневно не придётся, а если какой ретивый школьник захочет пошутить, ФСБ немедленно прижмёт к ногтю и его, и всю его родню до седьмого колена, и воспитателя из продлёнки, и даже хомячка. А то самое анонимное сообщение про настоящую бомбу так и останется неотправленным.</p><p>Что характерно, количество «минирований» от всех этих блокировок не уменьшается, а даже скорее наоборот — кто бы сомневался!</p></div>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>&#x418;&#x43D;&#x441;&#x442;&#x440;&#x443;&#x43A;&#x446;&#x438;&#x44F; &#x43A; &#x43A;&#x43E;&#x444;&#x435;&#x43C;&#x430;&#x448;&#x438;&#x43D;&#x435;, &#x43D;&#x430; &#x441;&#x435;&#x43A;&#x443;&#x43D;&#x434;&#x43E;&#x447;&#x43A;&#x443;&#x2026;</title>
      <link>http://known.evgenykuznetsov.org/2020/%D0%B8%D0%BD%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BA%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%BA-%D0%BA%D0%BE%D1%84%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D1%88%D0%B8%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D0%BA%D1%83%D0%BD%D0%B4%D0%BE%D1%87%D0%BA%D1%83</link>
      <guid>https://evgenykuznetsov.org/view/612fe1edf4398a3b0f78a14bffd1e035</guid>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2020 07:11:03 +0000</pubDate>
      <wp:post_type>post</wp:post_type>
      <wp:status>publish</wp:status>
      <dc:creator>Evgeny Kuznetsov</dc:creator>
      <description><![CDATA[
<div class="e-content entry-content "
     data-num-pics="1">

                <div class="photo-view">
                <a href="http://known.evgenykuznetsov.org/2020/%D0%B8%D0%BD%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BA%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%BA-%D0%BA%D0%BE%D1%84%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D1%88%D0%B8%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D0%BA%D1%83%D0%BD%D0%B4%D0%BE%D1%87%D0%BA%D1%83"
                   data-gallery="Инструкция к кофемашине, на секундочку&hellip;"
                   data-original-img="https://evgenykuznetsov.org/file/22e7d7b33a5a885419ba7a90f07aaa54/20200201_085911.jpg"
                   data-title="Инструкция к кофемашине, на секундочку&hellip;"
                   data-footer="Всегда ведь какая-то жизненная история стоит за подобными пассажами в инструкциях."><img
                            src="https://evgenykuznetsov.org/file/61c168e58c3e2d74be50c2652ed3709b/thumb.jpg" class="u-photo"
                            alt="Инструкция к кофемашине, на секундочку&hellip;"/></a>
            </div>
                <p>Всегда ведь какая-то жизненная история стоит за подобными пассажами в инструкциях.</p>
</div>
]]></description>
      <enclosure url="https://evgenykuznetsov.org/file/22e7d7b33a5a885419ba7a90f07aaa54/20200201_085911.jpg" type="image/jpeg" length="1022256"/>
    </item>
    <item>
      <title>&#x41C;&#x430;&#x43B;&#x438;&#x43D;&#x43A;&#x438;, &#x43C;&#x430;&#x43B;&#x438;&#x43D;&#x43A;&#x438;, &#x442;&#x430;&#x43A;&#x438;&#x435; &#x432;&#x435;&#x447;&#x435;&#x440;&#x438;&#x43D;&#x43A;&#x438;&#x2026;</title>
      <link>http://known.evgenykuznetsov.org/2020/%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%BA%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%BA%D0%B8-%D1%82%D0%B0%D0%BA%D0%B8%D0%B5-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BD%D0%BA%D0%B8</link>
      <guid>https://evgenykuznetsov.org/view/dcb2ac719a53937b8f9d793ee364dca5</guid>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2020 08:55:13 +0000</pubDate>
      <wp:post_type>post</wp:post_type>
      <wp:status>publish</wp:status>
      <dc:creator>Evgeny Kuznetsov</dc:creator>
      <description><![CDATA[
<div class="e-content entry-content">
<p>Тот самый домашний сервер, <a title="(у него ещё памяти сотни терабайт, ага)" href="https://evgenykuznetsov.org/2020/%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%8F%D1%82%D0%B8-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D0%BD%D0%B5-%D0%B1%D1%8B%D0%B2%D0%B0%D0%B5%D1%82">о котором я уже писал</a>, делает у меня массу полезных вещей: он и файлопомойка для жены (ей вечно не хватает места на макбуках), и 24/7 узел для «роя» Syncthing, и все автоматические бэкапы на нём, и торренты (не, не пиратские, по большей части open-source-дистрибутивы всякие), и факс (да-да, в 2020 году у меня есть факс-модем и телефонная линия; бывает надо по работе), и git-сервер для всяких непубличных вещей, и чего там ещё только нет. И ещё DLNA-сервер, чтобы на большом телевизоре всяческие home video смотреть.</p><p>Вот как раз с DLNA-сервером был затык: после миграции на «малинку» он скорее сломался, чем нет. Небольшие файлы отдавал нормально, а на более-менее крупных, с приличным битрейтом, подвисал намертво. Собственно, это — единственное, что отказалось работать на Raspberry Pi после «переезда», и я тогда ещё попытался разобраться, в чём беда, но с нахрапу не смог.</p><p>Устроено-то всё просто: физически всё лежит на RAID в коробке с винчестерами, подключенной по USB, и раздаётся через <code>minidlna</code> — казалось бы, чему тут ломаться? Но, понятное дело, тонких мест хватает (я больше на этот самый RAID на USB 2.0 думал), а конструктивных мыслей — не очень, хотя ещё тогда в ответ на мою жалобу любимый собутыльник мудро изрёк: «Где-то тебе, дружище, буфера не хватает…»</p><p>И тут сегодня мне понадобилось скачать оттуда залитое вчера очередное трёхгиговое home video. Запускаю <code>scp</code> (которым вчера успешно его залил), и… через пару сотен мегабайт передача встаёт колом! Пробую ещё раз, другой, третий — да, есть проблема: то после 10 мегабайт, то на второй сотне, но рано или поздно всё «встаёт», больше четырёх сотен мегабайт не перегнать. Светодиод «ага!» в мозгу начинает интенсивно подмигивать…</p><p>Тот же Syncthing весело гоняет туда-сюда многогигабайтные файлы без взяких вопросов, да и с торрентами проблем нет — но там-то всё передаётся небольшими кусками, а тут — сплошной поток. Как в DLNA, да. Причём «на вход» оно же залетело вчера без проблем, а «на выход» — затык. В смысле, запись этого файла прошла нормально, а читаться и выдаваться в сеть он не хочет… Чтение с винчестера быстрее записи… А не сетевая ли проблема-то?</p><p>Копирую файл с RAID на системную MicroSD, пробую выкачать — та же симптоматика. Не в RAID дело! А дело, видать, в том, что такое количество данных с такой скоростью сетевой интерфейс выдать в сеть отказывается. «Где-то тебе, дружище, буфера не хватает…» А какой, кстати, у нас MTU? А, ну да, логично, 1500 — линуксовое умолчание, никогда и ни у кого с этим проблем не было…</p><pre class="lang-sh prettyprint prettyprinted"><code><span class="pln">sudo ip link </span><span class="kwd">set</span><span class="pln"> dev eth0 mtu </span><span class="lit">1492</span></code></pre><p>И-и-и… Работает! <code>scp</code> преспокойно скачивает эти несчастные три гигабайта. Телевизор плавно и без затыков показывает по DLNA файл в 4K HDR.</p><p>Восемь байт! Всего восемь лишних байт в MTU…</p><p><em>«Proper LAN on 3B+», — говорили они! «Даже в Jumbo frames умеет», — говорили они…</em></p></div>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>&#x41F;&#x430;&#x43C;&#x44F;&#x442;&#x438; &#x43C;&#x43D;&#x43E;&#x433;&#x43E; &#x43D;&#x435; &#x431;&#x44B;&#x432;&#x430;&#x435;&#x442;!</title>
      <link>http://known.evgenykuznetsov.org/2020/%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%8F%D1%82%D0%B8-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D0%BD%D0%B5-%D0%B1%D1%8B%D0%B2%D0%B0%D0%B5%D1%82</link>
      <guid>https://evgenykuznetsov.org/view/d8cff1965303b50ce32c321bf6ae145d</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Jan 2020 12:29:47 +0000</pubDate>
      <wp:post_type>post</wp:post_type>
      <wp:status>publish</wp:status>
      <dc:creator>Evgeny Kuznetsov</dc:creator>
      <description><![CDATA[
<div class="e-content entry-content">
<p>У меня уже не меньше десяти лет есть домашний сервер. Ну, как «сервер»: какой-то компьютер в дальнем шкафу, который работает круглосуточно и на котором крутятся всякие нужные сервисы, файлопомойки и резервное копирование. Раньше это были старые ноутбуки, с недавнего времени — Raspberry Pi 3B+.</p><p>Разумеется, когда я вводил на эту должность «малинку», поставил я туда привычный Debian Stable (уже 10-й на тот момент), а в нём по умолчанию MoTD с логотипом и системной сводкой, не как раньше. У меня всё равно <code>byobu</code> автоматически запускается, этот самый MoTD я вижу долю секунды при входе по <code>ssh</code>, так что и трогать его не стал — пусть будет.</p><p>Так-то я далеко не каждый день на сервер по <code>ssh</code> хожу, а тут довелось несколько раз подряд войти, да ещё на медленном соединении… В общем, разглядел я этот MoTD поподробнее:</p><p><img src="https://evgenykuznetsov.org/file/55d0a573f5c38d91d5f30b4582f9c505" alt="Debian 10 на RPi 3B+" width="890" height="589"></p><p>Сколько-сколько, говорите, в Raspberry Pi 3B+ оперативной памяти?!</p></div>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Firefox: &#x441;&#x434;&#x435;&#x43B;&#x430;&#x435;&#x43C;, &#x43A;&#x430;&#x43A; &#x43F;&#x440;&#x43E;&#x441;&#x438;&#x43B;&#x438;, &#x430; &#x43D;&#x435; &#x43A;&#x430;&#x43A; &#x445;&#x43E;&#x442;&#x435;&#x43B;&#x438;</title>
      <link>http://known.evgenykuznetsov.org/2020/firefox-%D1%81%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B0%D0%B5%D0%BC-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B0-%D0%BD%D0%B5-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8</link>
      <guid>https://evgenykuznetsov.org/view/cedd9ee8c35a301e356dd515c9753523</guid>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2020 12:30:36 +0000</pubDate>
      <wp:post_type>post</wp:post_type>
      <wp:status>publish</wp:status>
      <dc:creator>Evgeny Kuznetsov</dc:creator>
      <description><![CDATA[
<div class="e-content entry-content">
<p>Полез с Chrome обратно на Firefox, а то все говорят, что Firefox за те пять лет, пока я им не пользовался, сильно лучше стал. Попробовал — да, действительно, всё уже не настолько трагично, как мне помнилось, хотя синхронизации закладок пока так и не добился.</p><p>Одно поначалу резало глаз: на некоторых сайтах некоторые шрифты были прямо-таки вырвиглазными. Причём не все и не на всех сайтах; такое впечатление, что проблема была с одним только шрифтом, но очень распространённым. Все остальные шрифты — как надо, с системными настройками сглаживания, лепота, а вот этот один — прямо ужас! Стал разбираться…</p><p>Шо бы ви думали? Если в системе установлена Helvetica, и сайт просит Helvetica, этот ваш Firefox показывает именно Helvetica! А Helvetica — растровый шрифт, и выглядит, по нынешним меркам, страшновато. Но раз просили — получите!</p><p>Отключил Helvetica в системе, и всё стало радовать глаз не хуже, чем в Chrome.</p></div>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>&#x41D;&#x435; &#x447;&#x438;&#x442;&#x430;&#x439;&#x442;&#x435; &#x43A;&#x43B;&#x430;&#x441;&#x441;&#x438;&#x43A;&#x43E;&#x432;!</title>
      <link>http://known.evgenykuznetsov.org/2019/%D0%BD%D0%B5-%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%B9%D1%82%D0%B5-%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%81%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B2</link>
      <guid>https://evgenykuznetsov.org/view/6492221b56058b33d5be7779e2ec36fd</guid>
      <pubDate>Sun, 17 Nov 2019 21:28:02 +0000</pubDate>
      <wp:post_type>post</wp:post_type>
      <wp:status>publish</wp:status>
      <dc:creator>Evgeny Kuznetsov</dc:creator>
      <description><![CDATA[
<div class="e-content entry-content">
<p>Были нынче на «Дяде Ване» в театре Вахтангова. Очень качественный спектакль, и Маковецкий чудо как хорош.</p><p>Вдруг подумалось: как славно, что мало читают классиков! После вдумчивого чтения Антона Палыча всякому приличному человеку кроме самоубийства ничего не остаётся; если б его наш народ массово читал, у нас бы и людей приличных не осталось давно!</p><p>Хотя постойте...</p><p><img src="https://evgenykuznetsov.org/file/18f85fba94340b027567d2e4a72f7a73" alt="Чехов как есть" width="412" height="247"></p></div>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
